---
title: 28. Używanie typów plików (filetypes)
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 4

description: "Kiedy edytujesz plik określonego typu, na przykład C lub skrypt powłoki,
często używasz tego samego zestawu opcji lub mapowań. Szybko się zmęczysz ich
ręcznym ustawianiem za każdym razem. Ten rozdział wyjaśnia jak robić to
automatycznie."
---

[**Od tłumacza**]({{< ref "usr_01#tlumacz" >}}): Będę używał angielskiego
terminu `filetype`

{{< anchor "filetype_plugi" >}}
## 28.1 Wtyczki dla typów plików (ftplugin)

Jak zacząć używać wtyczek filetype zostało opisane tu: [Wtyczki typu pliku]({{<
ref "usr_05#add_filetype_plugin" >}}). Prawdopodobnie jednak nie jesteś
usatysfakcjonowany domyślnymi ustawieniami ponieważ są bardzo ograniczone
(umyślnie). Przypuśćmy, że dla plików C chcesz ustawić opcję `'softtabstop'` na
4 i zdefiniować mapowanie dla wstawienia 3 linijkowego komentarza. Możesz to
zrobić w dwóch krokach:

{{< anchor "your_runtime_dir" >}}

1. Stwórz własny katalog `runtime`. Na systemach uniksowych jest to zazwyczaj
   `~/.vim`. W tym katalogu utwórz katalog `ftplugin`:

   ```
   mkdir ~/.vim
   mkdir ~/.vim/ftplugin
   ```

   Jeśli nie używasz Uniksa, sprawdź wartość opcji `'runtimepath'` by zobaczyć
   gdzie Vim będzie szukał katalogu `ftplugin`:

   ```
   set runtimepath
   ```

   Normalnie powinieneś skorzystać z pierwszego katalogu (przed pierwszym
   przecinkiem). Możesz również dodać nazwę katalogu do opcji `'runtimepath'`
   w twoim pliku `vimrc` jeśli nie podoba ci się domyślna wartość.

2. Stwórz plik `~/.vim/ftplugin/c.vim`, z zawartością:

   ```
   setlocal softtabstop=4
   noremap <buffer> <LocalLeader>c o/**************<CR><CR>/<Esc>
   ```

Zacznij teraz edycję pliku C. Powinieneś zaobserwować, że opcja `'softtabstop'`
jest teraz ustawiona na 4. Ale jeśli będziesz edytował inny plik zostanie ona
zresetowana do domyślnego. Dzieje się tak dzięki użytej komendzie `:setlocal`.
Ustawia ona opcję `'softtabstop'` wyłącznie lokalnie dla bufora. Jak tylko
zaczniesz edytować plik w innym buforze zostanie ona ustawiona na wartość
właściwą temu buforowi. Dla nowego bufora uzyska domyślną wartość lub wartość
z ostatniego polecenia `:set`.

Podobnie mapowanie dla `\c` zniknie podczas edycji innego bufora. Komenda `:map
<buffer>` tworzy mapowanie, które jest lokalne dla bieżącego bufora. Działa to
dla dowolnej komendy mapującej: `:map!`, `:vmap`, etc. [`LocalLeader`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/map.html#%3CLocalLeader%3E) w mapowaniu jest
zastąpiony przez wartość `maplocalleader`.

Przykłady wtyczek `filetype` możesz znaleźć w katalogu:

```
$VIMRUNTIME/ftplugin/
```

Więcej szczegółów o pisaniu wtyczek `filetype` znajduje się tu: [26.10 Pisanie
wtyczki]({{< ref "usr_41#2610-pisanie-wtyczki" >}}).

## 28.2 Dodawanie typu pliku

Jeśli używasz typu pliku, który nie jest rozpoznawany przez Vima wyjaśnimy tu
jak możesz go rozpoznać. Potrzebujesz własnego katalogu `runtime`. Sprawdź
[`runtime`]({{< ref "#your_runtime_dir" >}}) powyżej.

Utwórz plik `filetype.vim`, który będzie zawierać autokomedy dla twojego typu
pliku. (Autokomendy zostały opisane w sekcji [25.3 Autokomendy]({{< ref
"usr_40#253-autokomendy" >}}).) Przykład:

```
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead *.xyz   setf xyz
augroup END
```

Spowoduje rozpoznanie wszystkich plików zakończonych na `.xyz` jako typ pliku
(filetype) `xyz`. Komenda `:augroup` kwalifikuje tę autokomendę do grupy
`filetypedetect`. Pozwala również usunąć wszystkie autokomedy dla detekcji typu
pliku przez `:filetype off`. Komenda `setf` ustawi opcję `'filetype'` dla tego
argumentu jeśli nie stało się to wcześniej. Upewnij się również, że
`'filetype'` nie zostało ustawione dwukrotnie.

Możesz ustalić wiele różnych sposobów dla ustalenia nazwy twojego pliku. Można
do tego celu użyć również nazw katalogów. Sprawdź `autocmd-patterns`. Na
przykład pliki w katalogu `/usr/share/scripts/` wszystkie będą plikami `ruby`
nawet nie mając spodziewanego rozszerzenia. Dodaj to do przykładu powyżej:

```
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead *.xyz                   setf xyz
au BufNewFile,BufRead /usr/share/scripts/*    setf ruby
augroup END
```

Jednak jeśli edytujesz plik `/usr/share/scripts/README.txt` nie jest to plik
ruby. Niebezpieczeństwo wzorca kończącego się `*` jest takie, że może dopasować
zbyt wiele plików. By uniknąć problemów z tym związanych wstaw plik
`filetype.vim` do innego katalogu, tego, który znajduje się na końcu
`'runtimepath'`. Na przykład dla uniksów powinieneś użyć
`~/.vim/after/filetype.vim`.

Teraz możesz wstawić wykrywanie plików tekstowych w `~/.vim/filetype.vim`:

```
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead *.txt               setf text
augroup END
```

Ten plik zostanie znaleziony najpierw w `'runtimepath'`. Teraz użyj tej grupy
w `~/.vim/after/filetype.vim`, która zostanie znaleziona na końcu:

```
augroup filetypedetect
au BufNewFile,BufRead /usr/share/scripts/*    setf ruby
augroup END
```

Co się teraz stanie? Vim będzie po kolei szukał plików `filetype.vim` w każdym
z katalogów w `'runtimepath'`. Najpierw zostanie znalezione
`~/.vim/filetype.vim`. Autokomenda wyłapująca `pliki *.txt` jest tu
zdefiniowana. Później Vim znajduje plik `filetype.vim` w `$VIMRUNTIME`, który
jest w połowie `'runtimepath'`. Ostatecznie znajdowany jest
`~/.vim/after/filetype.vim` i autokomenda do wykrywania plików ruby
w `/usr/share/scripts` zostaje dodana.

Kiedy teraz edytujesz plik `/usr/share/scripts/README.txt`, autokomendy są
sprawdzone w kolejności w jakiej zostały zdefiniowane. Wzorzec `*.txt` pasuje,
więc wykonywane jest `setf text` by ustawić typ pliku na `text`. Wzorzec dla
ruby też pasuje, więc wykonywane jest `setf ruby`. Ale ponieważ `'filetype'`
zostało już ustawione na `text` nic się nie dzieje.

Kiedy edytujesz plik `/usr/share/scripts/foobar` sprawdzane są te same
autokomendy. Pasuje tylko ta dla ruby i `setf ruby` ustawia `'filetype'` na
ruby.

### Rozpoznawanie poprzez zawartość

Jeśli twój plik nie może być rozpoznany poprzez jego nazwę, może być rozpoznany
poprzez swoją zawartość. Na przykład wiele skryptów zaczyna się podobną linią:

```
#!/bin/xyz
```

By rozpoznać ten skrypt stwórz plik `scripts.vim` w twoim katalogu `runtime`
(to samo miejsce gdzie został umieszczony `filetype.vim`). Może on wyglądać
tak:

```
if did_filetype()
  finish
endif
if getline(1) =~ '^#!.*[/\\]xyz\>'
  setf xyz
endif
```

Po pierwsze sprawdza on przed `did_filetype()` czy nie został już ustalony typ
pliku. Unika się w ten sposób marnowania czasu na sprawdzanie pliku gdy `setf`
nic już nie zrobi.

Plik `scripts.vim` jest wczytywany poprzez autokomendę w domyślnym pliku
`filetype.vim`. Stąd kolejność sprawdzania jest następująca:

1. pliki `filetype.vim` przed `$VIMRUNTIME` w `'runtimepath'`
2. pierwsza część `$VIMRUNTIME/filetype.vim`
3. wszystkie pliki `scripts.vim` w `'runtimepath'`
4. pozostała część `$VIMRUNTIME/filetype.vim`
5. plii `filetype.vim` po `$VIMRUNTIME` w `'runtimepath'`

Jeśli nie jest to wystarczające, dodaj autokomendę, która dopasowuje wszystkie
pliki i wykonuje skrypt lub funkcję by sprawdzić zawartość pliku.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
